\section{Miyabi概要}
\subsection{Miyabiのシステム構成}
\vspace{-4mm}
\begin{center}
  \includegraphics[width=0.9\columnwidth]{../../share/doc/fig/miyabi_intro.png}\\[-5mm]
  Miyabi(再掲)(出典\cite{JCAHPC-miyabi})
\end{center}
\vspace{-4mm}
\begin{itemize}
  \setlength\itemsep{0.5\zh}
\item
  演習用アカウントでは，
  大規模共通ファイルシステムであるIpomoea-01を使用することはできない．
\end{itemize}
\clearpage
\subsection{ハードウェア構成}
\begingroup
\renewcommand{\arraystretch}{1.2}
\begin{center}
  \begin{tabular}{|l|l|c|c|}
    \hline
    \rowcolor{magenta}
    \multicolumn{2}{|c|}{\color{white} 項目}
    & {\color{white} Miyabi-G}
    & {\color{white} Miyabi-C}\\
    \hline
    \multicolumn{2}{|c|}{総理論演算性能}
    & 78.8 PFLOPS
    & 1.29 PFLOPS\\
    \multicolumn{2}{|c|}{総ノード数}
    & 1,120
    & 190\\
    \multicolumn{2}{|c|}{総主記憶容量}
    & 241.9 TB
    & 23.75 TiB\\
    \hline
    \multicolumn{2}{|c|}{インターコネクト}
    & \multicolumn{2}{c|}{InfiniBand NDR (200Gbps)}\\
    \multicolumn{2}{|c|}{ネットワークトポロジー}
    & \multicolumn{2}{c|}{Full-bisection Fat Tree}\\
    \hline
    & システム名 & \multicolumn{2}{c|}{Lustre（DDN EXAScaler）} \\
     & サーバ(OSS) & \multicolumn{2}{c|}{DDN ES400NVX2} \\
    共有ファイルシステム & サーバ(OSS)数 & \multicolumn{2}{c|}{10} \\
    & ストレージ容量 & \multicolumn{2}{c|}{11.3 PB} \\
    & データ転送速度 & \multicolumn{2}{c|}{1.0 TB/s} \\
    \hline
  \end{tabular}
\end{center}
\begin{itemize}
\item
  2024年11月のTOP500リストにおけるMiyabi-Gのランク
  \begin{itemize}
    \setlength\itemsep{0.5\zh}
  \item
    TOP500: 第28位 (国内4位，学術目的では「富岳」に次ぐ第2位)
  \item
    HPCG: 第21位 (国内5位)
  \item
    Green500: 第33位 (国内第2位)
  \end{itemize}
\end{itemize}
\endgroup
\clearpage
\subsection{ノード構成}
\begingroup
\renewcommand{\arraystretch}{1.0}
{\small
\begin{center}
  \begin{tabular}{|l|l|c|c|c|}
    \hline
    \rowcolor{magenta}
    \multicolumn{2}{|c|}{\color{white} 項目}
    & {\color{white} Miyabi-G}
    & {\color{white} Miyabi-C}\\
    \hline
    \multicolumn{2}{|l|}{マシン名}
    & Supermicro
    & FUJITSU Server\\
    \multicolumn{2}{|l|}{}
    & ARS-111GL-DNHR-LCC
    & PRIMERGY CX2550 M7\\
    \hline
    & プロセッサ名
    & NVIDIA Grace CPU
    & Intel Xeon Max 9480\\
    & プロセッサ数(コア数)
    & 1 (72)
    & 2 (56+56)\\
    \lw{CPU} & 周波数
    & 3.0 GHz
    & 1.9 GHz\\
    & 理論演算性能
    & 3.456 TFLOPS
    & 6.8096 TFLOPS\\
    & メモリ容量
    & 120 GB
    & 128 GiB\\
    & メモリ帯域幅
    & 512 GB/s
    & 3.2 TB/s\\
    \hline
    & プロセッサ名
    & NVIDIA H100 (Hopper)
    &\\
    & メモリ容量(単体)
    & 96 GB
    &\\
    & メモリ帯域幅(単体)
    & 4.02 TB/s
    & \\
    GPU  & 理論演算性能(単体)
    & 66.9 TFLOPS
    & \lw{-}\\
    & 搭載数
    & 1
    &\\
    \cline{2-3}
    & 
    & NVLink C2C
    &\\
    & CPU-GPU間接続
    & Cache-coherent
    &\\
    &
    & (片方向450 GB/s)
    &\\
    \hline
  \end{tabular}
\end{center}
}
\endgroup
\clearpage
\subsection{ソフトウェア構成}
\begingroup
\renewcommand{\arraystretch}{1.2}
\newcolumntype{C}{>{\centering}p{13em}}
\begin{center}
  {\small
  \begin{tabular}{|l|C|C|}
    \hline
    \rowcolor{magenta}
    \multicolumn{1}{|c|}{\color{white} \lw{項目}}
    & {\color{white} Miyabi-G}
    & {\color{white} Miyabi-C}\tabularnewline
    \hline
    OS & \multicolumn{2}{c|}{Rocky Linux 9 (ログインノードはRed Hat Enterprise Linux 9)}\tabularnewline
    \hline
    & \multicolumn{2}{c|}{GNU コンパイラ}\tabularnewline
    \cline{2-3}
    コンパイラ & NVIDIA HPC SDK, NVIDIA CUDA Toolkit
    & Intelコンパイラ\tabularnewline
    \hline
    メッセージ通信ライブラリ
    & Open MPI、NVIDIA HPC-X
    & Intel MPI\tabularnewline
    \hline
    ライブラリ & cuBLAS、cuSPARSE、cuFFT、MAGMA、cuDNN、NCCL
    & \lw{-}\tabularnewline
    \cline{2-3}
    & \multicolumn{2}{c|}{CMake, METIS，Scotch，PETSc，FFTW など}\tabularnewline
    \hline
    アプリケーション &
    \multicolumn{2}{c|}{OpenFOAM，Paraview など}\tabularnewline
    フリーソフトウェア & \multicolumn{2}{c|}{emacs，make，gnuplot，python，git など}\tabularnewline
    コンテナ仮想化 & \multicolumn{2}{c|}{Apptainer、Singularity Community Edition}\tabularnewline
    \hline
  \end{tabular}
  }
\end{center}
\endgroup
\clearpage
\subsection{Grace Hopper Superchipの特性}
\begin{center}
  \includegraphics[width=0.65\columnwidth]{../../share/doc/fig/grace-hopper-overview-1024x521-1.png}\\[-5mm]
  NVIDIA Grace Hopper Superchipの論理的概要(図出典\cite{nvidia-grace-hopper-superchip-architecture-in-depth}．
  以下の出典\cite{miyabi-seminar-20250116})
\end{center}
\begin{itemize}
\item
  Grace-Hopper相互のメモリ空間を直接参照可，NUMA的な扱い
\item
  CPU-GPU間:コヒーレントインタフェース(NVLink-C2C，450GB/sec/dir)
\item
  PCIe Gen 5の7倍以上の帯域
  \begin{itemize}
  \item
    CPU-GPUの効率的使い分け可能
    \begin{itemize}
    \item
      従来は転送がボトルネック
    \item
      プログラミングも容易
    \item
      AMD MI300Aも同じ方向性
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\item
  小規模問題，GPUが不得意な計算をCPUが柔軟に処理することも可能
\end{itemize}
\subsection{Grace Hopper Superchipでのメモリビュー}
\begin{center}
  \includegraphics[width=0.7\columnwidth]{../../share/doc/fig/miyabi-block-diagram.jpg}\\
  Miyabi-G ブロックダイアグラム(図出典\cite{JCAHPC-miyabi}．
  以下の出典\cite{miyabi-seminar-20250116})
\end{center}
\begin{itemize}
  \setlength\itemsep{0.5\zh}
\item
  Graceからのメモリビュー
  \begin{itemize}
  \item
    NUMAとして見える (mallocではFirst Touchが大事)
  \item
    従来のCUDAのメモリモデルも使えて普通に動く+ 転送が速い (cudaMalloc+cudaMemcpy．cudaMallocした領域はGraceからアクセス不可)
  \end{itemize}
\item
  Hopperからのメモリビュー
  \begin{itemize}
  \item
    Graceのアドレスを使って直接アクセス可能
  \item
    従来のCUDAのコードはH100とほぼ挙動は変わらない(メモリBW比相当)
  \end{itemize}
\end{itemize}
\clearpage
\subsection{システム利用概要}
\begin{itemize}
  \setlength\itemsep{1\zh}
\item
  {\color{blue} ログインノード}
  \begin{itemize}
    \setlength\itemsep{0.5\zh}
  \item
    SSH によるログイン後，
    コマンドの対話的実行が可能である
  \item
    プログラムの作成・編集，
    コンパイル/リンク，
    ジョブ投入・表示などが行える
  \item
    CPUやメモリなどの資源は多くのユーザーで共有するので，
    高負荷な処理は行わないようにする
  \item
    使用できるメモリ量は，
    ユーザーあたりログインノードGで{\color{red} 14GB}，ログインノードCで{\color{red} 16GB}である
  \item
    {\color{red}
      使用メモリ量合計が利用可能なメモリ量を越えた場合，
      使用メモリ量の大きいプロセスから順に強制終了される
    }
  \end{itemize}
\item
  {\color{blue} 計算ノード}
  \begin{itemize}
    \setlength\itemsep{0.5\zh}
  \item
    プログラムを実行する場合，
    バッチジョブもしくはインタラクティブジョブとしてジョブ管理システムに処理を依頼する
  \item
    インタラクティブジョブは，
    プログラムのデバッグや会話的なアプリケーション，
    可視化ソフトウェアの実行に使用できる
  \end{itemize}
\end{itemize}
\clearpage
\subsection{通常利用のコースと利用料金}
\begin{itemize}
  \setlength\itemsep{1\zh}
\item
  1セットあたり年間300,000円(税込み)
\item
  利用可能ノード数(申込セット数に関わらず，利用可能ノード数までジョブが実行可能)
  \begin{itemize}
  \item Miyabi-G: 256ノード
  \item Miyabi-C: 64ノード
  \end{itemize}
\item
  年間割当トークン量
  \begin{itemize}
  \item 1セットあたり8,640 (Miyabi-G 1ノード$\times$24時間$\times$360日相当)
  \end{itemize}
\item
  トークンの消費係数
  \begin{itemize}
  \item Miyabi-G: 1ノードあたり1.0 (トークン=ノード数$\times$時間)
  \item Miyabi-C: 1ノードあたり0.8 (トークン=ノード数$\times$時間$\times$0.8)
  \end{itemize}
\item
  ディスク量
  \begin{itemize}
  \item グループ(/work) 1セットあたり5TB
  \item ホーム(/home) 利用者あたり50GB
  \end{itemize}
\end{itemize}
\clearpage
\subsection{接続先アドレス}
\begingroup
\renewcommand{\arraystretch}{1}
{\small
\begin{center}
  
  \begin{tabular}{|l|l|l|}
    \hline
    \rowcolor{magenta}
    \multicolumn{1}{|c|}{\color{white} ホスト名}
    & \multicolumn{1}{c|}{\color{white} プロトコル}
    & \multicolumn{1}{c|}{\color{white} 用途}\\
    \hline
    miyabi-g.jcahpc.jp & ssh & Miyabi-Gログインノード(3ノード)\\
    miyabi-g1.jcahpc.jp &&\\
    miyabi-g2.jcahpc.jp &&\\
    miyabi-g3.jcahpc.jp &&\\
    \hline
    miyabi-c.jcahpc.jp & ssh & Miyabi-Cログインノード(2ノード)\\
    miyabi-c1.jcahpc.jp &&\\
    miyabi-c2.jcahpc.jp &&\\
    \hline
    miyabi-www.jcahpc.jp & https & 利用支援ポータル\\
    && $\bullet$ ドキュメント閲覧，パスワード変更，SSH公開鍵登録\\
    \hline
    miyabi-c7.jcahpc.jp & https & Open OnDemand\\
    && $\bullet$ 仮想デスクトップ環境，JupyterLab\\
    \hline
  \end{tabular}
\end{center}
}
\endgroup
\begin{itemize}
  \setlength\itemsep{0.5\zh}
\item
  miyabi-g.jcahpc.jp，
  または，
  miyabi-c.jcahpc.jp にアクセスすると，
  DNSラウンドロビンにより，
  いずれかのノードにアクセスすることができるので，
  通常はこのホスト名を使用する
\item
  ログインしたノードが非常に重いので回避したい場合や，
  ログインノードでプロセスを動かしていて，
  プロセスの監視や制御をしたい場合などでは，
  明示的に番号を付けたホスト名を指定してログインする
\end{itemize}
\clearpage
\subsection{ファイルシステムでのユーザ領域とホームディレクトリ}
\begin{itemize}
  \setlength\itemsep{1.0\zh}
\item
  {\color{blue} 共有ファイルシステム(/home)}
  \begin{itemize}
  \setlength\itemsep{0.5\zh}
  \item
    \verb|/home/ユーザ名|
  \item
    割り当てサイズはユーザあたり50GBと小さい
  \end{itemize}
\item
  {\color{blue} 共有ファイルシステム(/work)}
  \begin{itemize}
  \setlength\itemsep{0.5\zh}
  \item
    \verb|/work/グループ名/ユーザ名| (ユーザ用)
  \item
    \verb|/work/グループ名/share| (プロジェクト内の共有用)
  \item
    割り当てサイズは1セットあたり5TB
  \end{itemize}
\item
  初期設定では，
  ホームディレクトリは\verb|/home/ユーザ名|に設定されている．
\item
  \verb|chhome|コマンドを実行し，
  ホームディレクトリを共有ファイルシステム(\verb|/work/グループ名/ユーザー名|)に変更可能であるが，
  本講習会では実行しない．
\end{itemize}
\clearpage
\subsection{Miyabiにおけるジョブ実行形態}
\begin{itemize}
  \setlength\itemsep{1.0\zh}
\item
  {\color{blue} インタラクティブジョブ実行}
  \begin{itemize}
    \setlength\itemsep{0.5\zh}
  \item
    PCでの実行のようにコマンドを入力して実行する方法
  \item
    スパコン環境ではあまり一般的でない
  \item
    デバック用．
    大規模実行はできない
  \item
    Miyabi-G では，
    1ノード最大2時間，
    2ノードから8ノードまで最大10分間
  \item
    Miyabi-Cでは，
    1ノード最大2時間，
    2ノード最大10分間
  \item
    {\color{red} 講習会アカウントでは利用できない}
  \end{itemize}
\item
  {\color{blue} バッチジョブ実行}
  \begin{itemize}
    \setlength\itemsep{0.5\zh}
  \item
    バッチジョブシステムに処理を依頼して実行する方法
  \item
    スパコン環境で一般的
  \item
    Miyabi-Gでは，
    128ノードまで最大48時間，
    256ノードまで最大24時間まで実行可能
  \item
    Miyabi-Cでは，
    32ノードまで最大48時間，
    64ノードまで最大24時間まで実行可能
  \item
    {\color{red} 講習会アカウントでは，
      Miyabi-Gは最大4ノードまで，
      Miyabi-Cは最大2ノードまで，
      いずれも15分間まで実行可能
    }
  \item
    ステップジョブを使用すれば，
    ジョブの連続実行も可能(ジョブ投入数の制限有り)
  \end{itemize}
\end{itemize}
\clearpage
\subsection{バッチジョブシステム}
\begin{itemize}
\item
  Miyabiでのバッチ処理は，
  バッチジョブシステムPBS Professionalで管理されている
\end{itemize}
\begingroup
\renewcommand{\arraystretch}{1.2}
\begin{center}
  バッチジョブシステムの主要コマンド\\
  {\small
    \begin{tabular}{ll}
      \hline
      ジョブの投入 & {\color{red}\verb|qsub ジョブスクリプトファイル名|}\\
      自分が投入したジョブの状況確認 & {\color{red}\verb|qstat|}\\
      過去の投入履歴を見る & {\color{red}\verb|qstat -H|}\\
      バッチキューの状態を見る & {\color{red}\verb|qstat --rsc|}\\
      バッチキューの詳細構成を見る & {\color{red}\verb|qstat --rsc -x|}\\
      投げられているジョブ数を見る & {\color{red}\verb|qstat --rsc -b|}\\
      同時に投入できる数/実行できる数を見る & {\color{red}\verb|qstat --limit|}\\
      ノードの利用状況の表示 & {\color{red}\verb|qstat --nodeuse|}\\
      MIGインスタンスの利用状況表示 & {\color{red}\verb|qstat --miguse|}\\
      ノード，および，MIGインスタンスの利用状況表示 & {\color{red}\verb|qstat --rscuse|}\\
      投入ジョブの削除 & {\color{red}\verb|qdel <ジョブID>|}\\
    \hline
    \end{tabular}
  }
\end{center}
\endgroup
\clearpage
\subsection{講習会でのリソースグループ・課題名}
\begin{itemize}
  \setlength\itemsep{0.5\zh}
\item
  課題名(グループ名)
  \begin{itemize}
  \item {\color{red} \verb|gt00|}
  \end{itemize}
\item
  {\color{blue} Miyabi-G用}
  \begin{itemize}
    \setlength\itemsep{0.5\zh}
  \item
    {\color{red} \verb|lecture-g|} (ノード占有)
    \begin{itemize}
    \item
      最大ノード数は4ノード
    \end{itemize}
  \item
    {\color{red} \verb|lecture-mig|} (ノード分割)
    \begin{itemize}
    \item
      1ノードを4分割したMIG(Multi-Instance GPU)のインスタンスを，
      1インスタンス(CPU18コア) or 2インスタンス(CPU36コア) or 4インスタンス(CPU72コア)使用できる．
      小規模計算や仮想マルチGPUテストなどに適する
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\item
  {\color{blue} Miyabi-C用}
  \begin{itemize}
    \setlength\itemsep{0.5\zh}
  \item
    {\color{red} lecture-c} (ノード占有)
    \begin{itemize}
    \item
      最大ノード数は2ノード
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\item
  上記のリソースグループは講習終了後，
  約1ヶ月間利用可能
\item
  上記のリソースグループ名の\verb|lecture|を\verb|tutorial|に変更したリソースグループ
  (\verb|tutorial-g|，\verb|tutorial-mig|，\verb|tutorial-c|)は，
  講習会中のみしか利用できないが，
  他のリソースグループに優先してジョブが走る
\item
  いずれも最大15分間まで実行可能
\end{itemize}
